堅春爽外交 傳媒工作者 - 林海

堅春爽外交
傳媒工作者 - 林海

中國的武漢肺炎疫情表面上得到紓緩；但千里之外的歐洲卻迎來了大規模爆發，而美加澳等地出現大規模感染潮的風險也越來越高。正當全球聚焦抗疫的危急關頭，作為疫禍始作俑者的中共卻在此時耍起了甩鍋大戲來。聲稱自1月起便對抗疫工作「親自指揮、親自部署」的習近平固然毫不猶豫地將一切問題卸給下級官員，而作為一個「引領全球治理」的「負責任大國」，中共更意圖將這次環球公共衞生危機爆發的責任轉嫁到他國身上。外交部的三位發言人則可謂是這場甩鍋大戲的急先鋒。

3月12日，身兼外交部新聞司副司長的趙立堅在其推特上發文，將是次危機矛頭直指美國，宣稱「可能是美軍把疫情帶到武漢」，又指美國欠中國一個解釋。這一毫無證據基礎的指控馬上在美國引起輿論譁然，不少網民在網上以直呼疫病為武漢肺炎予以回擊，而美國國務院亦急召中國駐美大使表示抗議。3月13日，另一位副司長耿爽則再次指美國官員和議員稱病毒起源於中國是抹黑。到了15日，趙立堅和耿爽的上司，外交部新聞司司長華春瑩又在其推特上載了一段影片，聲稱有羅馬市民在自家陽台播放中國國歌，並向中國援助抗疫表示「感恩」，卻馬上被意大利外交部部長駁斥為散播假新聞，更直指這是華的工作職責之一，令其成為國際笑柄。

中共「樂見」外國歧視華人

一個運作正常的外交部，其職責自然包括與外國建立良性互動關係，並在海外為母國樹立正面形象。但是中共外交部三位發言人言行一個比一個反智，每每引來反效果，令外國人及政府對中國更反感，這不禁令人疑問究竟這些舉動的目的為何？難道他們真的認為在是非如此清楚的情況下，把謊言重複一千遍，武漢肺炎就會變成美國肺炎、中國就會成為環球感恩的抗疫領袖？事實亦證明，外國人對這類「外交」方式並不受落，何以他們卻要每天頂着被不斷打臉的風險，把同一模式的鬧劇上演千遍？難道他們真的是智障到連外國人會如何反應也懵然不知？

非也，中共外交部屢露倒米戰狼相，根本原因在於其目的不在外交而在內銷，「堅春爽」表演的觀眾也不在海外而在國內。是次疫情舉國皆受衝擊，經濟固然下滑，民間怨憤未止，李文亮及艾芬醫生的證言更將民眾不滿導向中共官僚乃至體制本身。中共為了穩住政權必定卸責，習個人的鍋可以甩給下級，但中共體制集體的鍋卻無下級可甩。因此中共再次祭出民族主義老把戲，將問題推給「外國勢力」。外交部由是以此造文章，對頭號假想敵美國發起攻勢，試圖挑起民眾反美情緒以轉移疫症罪責，亦可向國民展露自己正竭力捍衞「國家尊嚴」；同時又將自己包裝為環球抗疫領袖，以向國民證明自己專政的優越性和合理性，從而為政權續命。

此甩鍋外國之舉固可能引致海外出現反華浪潮，然而這卻是中共「樂見」之事。只要外國人不分青紅皂白針對普通華人作歧視言行，中共便可更名正言順地將其利用轉化為團結民眾支持的力量。至於那些在海外被外國人當成洩憤對象的被歧視者，對於中共權貴來說，則不過是可以被任意犧牲的利用工具罷了。

林海
傳媒工作者